---
layout: service
title: Обоснование безопасности опасного производственного объекта
slug: safety
---

# Обоснование безопасности опасного производственного объекта
В соответствии с изменениями от 15.03.2013, внесенными в п. 4 Статьи 3 Федерального закона № 116 ФЗ от 21.07.2015 для случаев отступления от требований промышленной безопасности, установленных федеральными нормами и правилами (ФНП), отсутствия или недостаточности требований ФНП на этапах эксплуатации, капитального ремонта, консервации и ликвидации опасного производственного объекта (ОПО) требования промышленной безопасности для указанных этапов могут быть установлены в обосновании безопасности (ОБ ОПО).

**Обоснование безопасности ОПО** – документ, содержащий дополнительные требования к эксплуатации, капитальному ремонту, консервации и ликвидации ОПО, подтвержденных результатами оценки риска аварии на ОПО и анализом условий его безопасной эксплуатации, с учетом имеющихся отступлений. Требования к ОБ ОПО определены Приказом Ростехнадзора № 306 "Об утверждении Федеральных норм и правил в области промышленной безопасности "Общие требования к обоснованию безопасности опасного производственного объекта".

### Структура документа "Обоснование безопасности ОПО"

1. **Титульный лист**
2. **Оглавление**
3. **Раздел 1 "Общие сведения"** - содержит сведения о местонахождении объекта, заказчике, генеральной проектной организации, разработчике обоснования. В разделе также дается описание опасного производственного объекта и условий его строительства и эксплуатации; приводится перечень отступлений от требований федеральных норм и правил в области промышленной безопасности, обоснование необходимости таких отступлений.
5. **Раздел 2 "Результаты оценки риска аварии на опасном производственном объекте и связанной с ней угрозы"** - включает методологию анализа опасностей и оценки риска аварии; исходные данные для проведения анализа; результаты оценки риска аварии; список наиболее значимых факторов риска аварии на ОПО.
6. **Раздел 3 "Условия безопасной эксплуатации опасного производственного объекта"** - содержит перечень организационных и технических мер безопасности; сведения о режимах нормальной эксплуатации ОПО; параметры и основные показатели безопасной эксплуатации объекта; обоснование решения о безопасной эксплуатации ОПО.
7. **Раздел 4 "Требования к эксплуатации, капитальному ремонту, консервации и ликвидации опасного производственного объекта"** - устанавливает требования промышленной безопасности, связанные с отступлениями от требований федеральных норм и правил в области промбезопасности, их недостаточностью или отсутствием; включает обоснование достаточности мероприятий, компенсирующих отступления от установленных требований.

**Применение ОБ ОПО возможно исключительно при наличии положительного заключения экспертизы промышленной безопасности ОБ ОПО.**

### Консалтинговая компания ПромАльянс готова предложить следующие услуги:Консалтинговая компания **ПромАльянс** готова предложить следующие услуги:

- Разработка обоснования безопасности опасного производственного объекта (ОБ ОПО);
- Организация экспертизы промышленной безопасности ОБ ОПО (ЭПБ ОБ ОПО);
- Сопровождение регистрации ЭПБ ОБ ОПО в Ростехнадзоре.
